% TEMPLATE FOR STANDARD EXAM
% (with some sample problem types)
% by laura


%\documentstyle[11pt]{article}
\documentclass[a4paper,11pt]{article} 

\oddsidemargin=0in
\evensidemargin=0in
\textwidth=6.3in
\topmargin=-.5in
\textheight=9in

\parindent=0in
\pagestyle{empty}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{color}
\graphicspath{{./}{../FIGURES/}}

\begin{document}


% ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo
%                             COVER
% ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo 

\centerline{\huge \bf Examen de L3 \og Mécanique des fluides \fg}        %%%(number of test)
%\vfill \vfill
\begin{center}
5 mai 2021, L3 Mécanique et Energétique, 2nd semestre 2020-2021 
\end{center}
%\vfill \vfill \vfill
%\vfill
%\vspace{1pc}

{\bf Conditions de l'examen :}
\begin{itemize}                        %%%(change info. as desired)
	\item Documents et mat\'eriel autoris\'es : 1 formulaire, calculatrice, règle.
	
	\item Dur\'ee de l'\'epreuve: 3 heures.
	
	\item  Pr\'esentation : une p\'enalit\'e sera appliqu\'ee aux copies illisibles ou mal r\'edig\'ees.
	
	\item Barême : le barême proposé est purement indicatif.

{\color{blue} Version avec éléments de correction}
	
\end{itemize}

\section{Questions de cours}

%\section{problème Pierre}

%\newpage 

\section{Force exercé par un écoulement sur un déflecteur}

On considère un écoulement d'eau (masse volumique $\rho=1\ kg/L$ et viscosité moléculaire $\nu=10^{-6}\ m^2/s$) dans une conduite cylindrique de diamètre $D=2\ cm$ avec un débit volumique $Q=1\ L/s$. En face de la sortie de la conduite, on place un déflecteur incurvé destiné à changer la direction du jet. Le dispositif est schématisé dans la figure \ref{deflecteur}.

La direction $x$ est alignée avec le tube rectiligne en amont du déflecteur, et la direction $y$ est la direction perpendiculaire.
L'angle $\theta$ dans la figure correspond donc au changement de direction du fluide provoqué par le déflecteur incurvé. On note $R$ le rayon de courbure du déflecteur incliné, grand devant le diamètre du tube (et donc du jet). On notera $U$ la vitesse débitante.  L'air ambiant est au repos à la pression atmosphérique.

On néglgera les effets de pesanteur et on notera $U_e$ et $S_e$ la vitesse (en norme) et la section du jet à l'entrée du déflecteur et $U_s$ et $S_s$ la vitesse (en norme) et la section du jet à la sortie du déflecteur.

\begin{enumerate}

\item  Au moyen d'un calcul intégral parfaitement rédigé, en choisissant de façon pertinente un volume de contrôle $\Omega$ et en scindant la surface de contrôle en deux ($\partial \Omega = \Sigma + \Gamma$), vous exprimerez la force totale $\vec{F}$ qu'exercent le jet et l'air ambiant sur le déflecteur incurvé en fonction des grandeurs liées au jet ($U_e$, $S_e$, etc...)  et de la géométrie du déflecteur ($\theta$, etc...).

\item Dans un premier temps, on néglige les pertes de charge dans le coude. Justifier cette approximation en calculant la valeur du nombre sans dimension pertinent. Dans ces conditions, simplifiez le résultat précédent en rliant $U_e$, $U_s$, $S_e$ et $S_s$ à la vitesse débitante $U$ et au diamètre du tube $D$, puis calculer (application numérique) les composantes (selon $\vec{e}_x$ et $\vec{e}_y$) de la force $\vec{F}$ pour $\theta=30^\circ$.

\item Dans un second temps, on souhaite tout de même tenir compte des pertes de charges régulières générées par frottement sur le déflecteur incurvé. Dans ces conditions, on trouve une vitesse de sortie $U_s$ différente de $U_e$, qu'on écrira sous la forme $U_s=\alpha U_e$. Quelle inégalité est vérifiée par $\alpha$ ? Que devient alors dans ces conditions l'expression de la force totale $\vec{F}$ ?

\end{enumerate}

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{../FIGURES/deflecteur.png}
\end{center}
\caption{Schéma du déflecteur incurvé utilisé pour dévier le jet sortant de la conduite cylindrique.}
\label{deflecteur}
\end{figure} 

\section{Fuite dans un réservoir sous pression}

On considère un réservoir de très grande taille (volume $V$) dans lequel de l'air est stocké avec une pression $P_0$ supérieure à la pression atmosphérique et une température $T_0$ égale à $20^{\circ}C$ en équilibre thermique avec l'air à l'extérieur du réservoir. On peut par exemple imaginer que cela représente un pneu de vélo gonflé à 3 bars. La pression extérieure est la pression atmosphérique $P_{atm}=10^5\ Pa$.

Un trou s'est formé dans l'enceinte du réservoir (ou bien le pneu si vous êtes un cycliste peu chanceux), avec une forme cônique présentant un diamètre légèrement plus élevée du côté interne que du côté externe. On notera $D$ le diamètre du trou du côté externe.On pourra remarquer que la forme du trou représentée dans la figure $\ref{trou}$ ressemble à un profil de tuyère de Laval dans laquelle on aurait supprimé la partie divergente. 

\begin{figure}[!ht]
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm]{../FIGURES/trou.png}
\end{center}
\caption{Schéma du trou cônique dans l'enceinte sous pression.}
\label{trou}
\end{figure} 

On s'intéresse dans ce problème à la prédiction des conditions en sortie du trou en fonction du niveau de pression dans le réservoir.

\subsection{problème basse pression}

On considère dans un premier temps que le réservoir est en très légère surpression, $P_0=1.25\ P_{atm}$. 

\begin{enumerate}

\item En assurant la continuité de pression pour l'écoulement dans le trou avec la pression atmosphérique à la sortie, calculer (application numérique) la valeur du nombre de Mach $M_t$, puis la température $T_t$, puis la vitesse $u_t$  de l'écoulement au niveau de la sortie du trou. 

\item Dans quel régime se trouve l'écoulement ? Calculer (application numérique) le débit massique $\dot{m}$ pour cette valeur de $P_0=1.25\ P_{atm}$ et un diamètre $D=1\ mm$.

\item On considère maintenant des valeurs croissantes de pression $P_0$ dans le réservoir. Exprimez le nombre de Mach $M_t$ à la sortie du trou en fonction de la pression dans le réservoir $P_0$ et de la pression extérieure $P_{atm}$. Montrer que ce nombre de Mach augmente jusqu'à une valeur critique de $P_0$ notée $P_0^{crit}$. Quelle est cette valeur ? Dans quel régime se trouve alors l'écoulement à la sortie du trou ?

\item Quelle est la valeur (application numérique) du débit massique à travers un trou de diamètre $D=1\ mm$ pour cette valeur critique $P_0^{crit}$ ?

\item Calculer (application numérique) le débit massique $\dot{m}$ pour des valeurs intermédiaires $P_0=1.5\ et\ 1.75\ P_{atm}$.

\end{enumerate} 

\subsection{problème haute pression}

\begin{enumerate}

\setcounter{enumi}{5}
 
\item Si on augmente encore la pression dans le réservoir au-delà de $P_0^{crit}$, comment évolue la valeur du nombre de Mach $M_t$ à la sortie du trou ? On pourra utiliser l'analogie avec une tuyère de Laval dont on aurait supprimé (ou réduit à presque rien) la partie divergente.

\item En expliquant votre démarche et l'utilisation que vous ferez du formulaire, calculer la pression à la sortie du trou $P_t$ et le débit massique $\dot{m}$ pour des valeurs de $P_0$ égales à 2, 3 et 4 bars et un trou de diamètre $D=1\ mm$.

\item Tracer l'évolution du débit massique $\dot{m}$ en fonction de $P_0$ au moyen de toutes les applications numériques des questions précédentes. Peut-on identifier un changement de régime de l'écoulement par la mesure du débit massique ?   

\end{enumerate} 

\subsection{retour à la normale...}

Pour des pressions élevés du réservoir, le jet qui sort du trou a donc basculé en régime supersonique. L'écoulement au-delà du trou n'est plus limité par les parois et tend à s'étendre dans la direction transverse, ce qui représente donc l'équivalent du divergent  dans une tuyère de Laval, et le retour aux conditions de pression ambiante va se faire avec des chocs. La configuration générale est bien sûr très compliquée, mais on peut imaginer que cela se fait à travers un choc droit détaché en face du trou.

\begin{enumerate} 

\setcounter{enumi}{8}

\item Pour une pression de réservoir $P_0=3\ bars$, calculer (application numérique) la pression $P_1$ dans la partie supersonique du jet pour des valeurs de Mach $M_1=1.5,\ 2,\ 2.5$  et $2.98$.

\item Pour ces différentes valeurs de Mach $M_1$ dans la partie supersonique du jet, calculer (application numérique) la valeur du Mach $M_2$ et la pression $P_2$ qui se trouverait en aval de la traversée d'un choc droit. 

\item Pour un écoulement subsonique de pression génératrice $P=1\ bar$ mis en mouvement avec des valeurs de Mach $M_3$ égales à $0.1$, $0.2$, $0.3$, $0.4$, $0.5$, $0.6$, $0.7$, $0.8$ et $0.9$, calculer (application numérique) la pression dynamique notée $P_3$.

\item Du coup, pour une pression de réservoir $P_0=3\ bars$, vers quelle valeur du Mach $M_1$ dans le jet supersonique un choc droit pourrait-il se former ? On pourra donner un intervalle entourant la valeur précise. 

\item Quelle est la température de l'air dans le jet redevenu subsonique après ce choc ? On pourra faire le calcul pour l'intervalle trouvé à la question précédente.

\end{enumerate} 
 

\includepdf{Figures/CTmai2021L3_FM_v2_elementsdecorrection.pdf}


 \end{document}


 

